

\chapter{Les systèmes de surveillance}

\section{Introduction}

Ce chapitre sera consacré \`a une étude de certains réseaux de surveillance sismiques qui existent déjà dans le monde. Il s'agit d'une étude de l'existant pour enfin établir le contexte du système de surveillance sismique que nous allons réaliser. 

\section{Historique des réseaux de surveillance sismique}

Autrefois les stations sismiques fonctionnaient de manière indépendante. Chaque station faisait ses propres observations. Ces observations sont généralement transmises vers un emplacement central . S’il y avait eu plusieurs stations qui opéraient dans un pays o\`u une région, il était possible de parler de réseau. Le délai entre l’enregistrement et le traitement manuel était si long que ces groupes de stations sismiques ne sont pas considérés comme des réseaux sismiques dans le sens moderne du terme. Ces réseaux étaient construites pour l’enregistrement des microséismes et les distances entre les stations étaient d’environ quelques centaines de kilomètres. L’élément clé qui permettrait de définir un réseau comme un réseau sismiques était la transmission de données en temps réel par des câbles ou des liens radio vers une station central d’enregistrement. L’enregistrement des données a été initialement analogique, au fil des ans, il a évolué pour devenir presque exclusivement numérique. Avec l’évolution des nouvelles technologies de la télécommunication. Un réseau sismique peut être de nos jours local, régional et global. Aujourd'hui, la distinction entre ces différents types de réseaux sismiques n’est plus importante, cela est due par le mode transmission de données et le décalage dans le temps entre l'acquisition et l’analyse de données. Mais la différence entre les réseaux de surveillance sismiques se trouve dans la portée de la recherche, la résolution spatiale et la qualité des données \`a traiter. Il fallait attendre la montée des sciences informatiques et la revolution des instruments en sismologie pour apporter la facilité de transmission et de traitement de données dans les réseaux par des ordinateurs.



\section{Le réseau sismique japonais(Hi-net, F-net, K-NET/KiK-net)}

Les trois réseaux sismiques F-net, Hi-net et K-NET/KiK-net sont maintenus par l'institut national de recherche en science de la terre et la prévention des désastres (NIED). Le réseau Hi-net est composé de sismographes de haute sensibilité, il contient environ 710 stations. Dans chacune des stations de ce réseau, un sismographe de courte période est installé dans un troue de forage de 100 \`a 200m de profondeur. Le réseau F-net est un réseau de sismographes large-bandes. Il est composé de 70 stations environ. A chaque station du réseau F-net une sismographe large bande est installé avec un capteur accélérometrique \`a environ 50m de profondeur. Les données enregistrées dans ce réseau sont échantillonnées avec une fréquence de 100Hz et enregistrées sur 24 bits/mots.  Les données sont transmises en temps réel vers le centre d’enrégistrement NIED via un réseau TCP/IP. 
\\[0.5cm]
Le réseau K-NET est composé de sismographes de types accélérometriques, il comprend environ 1000 stations. A chaque station de ce réseau est installé un accéléromètre sous le sol. Des accéléromètres sont aussi installés dans chaque station du réseau Hi-net. Ce sous-réseau formé par les accéléromètres est appelé KiK-net. Dans chacune des stations du réseau KiK-net des accéléromètres sont installés aussi bien \`a la surface du sol et au fond d’un puits de forage, ainsi que d’un capteur Hi-net\footnote{Le terme fait aussi référence aux paires d'accéléromètres installés dans un forage et sur la surface du sol}\cite{japan_sm_key}. La collection de données par le réseau KiK-net est presque la même que pour le réseau K-NET. Nous ferons une bref description du réseau accélérometriques japonais formé par les deux sous-réseaux K-NET et KiK-net \cite{japon_key}.


\subsection{Le réseau KiK-net}

 Le 18 Juillet 1995, le gouvernement japonais a établi un centre pour la promotion de la recherche en sismologie (the Headquarters for Earthquake Research Promotion-HERP) et le projet pour l'enquête et l'observation pour la recherche fondamentale sur les séismes. Ce projet était baptisé "KIBAN", mot japonais qui signifie "fondamentale". Le but principal du projet Kiban consiste en la mise en place d'un réseau sismique d'observation totale dans tout le pays. Ce réseau est composé de différent type de sous-réseau d'observation sismique: Le réseau sismique de haute sensibilité(Hi-net), Le réseau d'observation des mouvement fortes du sol(K-NET/KiK-net), le réseau large bande (F-net) et le réseau de capteur GPS(GEONET). Chaque station du réseau KiK-net a un puit de plus de 100m de profondeur. Des sismographes de type accélérometriques sont installés sur la surface du sol et dans le puit de forage avec un velocimeterre de haute sensibilité appartenant au réseau Hi-net.
\\[0.5cm]
L'un des caractéristiques de ces deux réseaux est que les données du réseau sont ouvert grand publique. L'enregistrement de mouvements forts sont disponibles sur Internet pour plusieurs heures après la survenance d'un tremblement de terre. Des figures d'illustration des amplitudes des mouvements forts du sol, les signaux dans chaque station, des informations géographiques, les profiles de vitesse pour la plupart des stations sont également disponibles. Les liens sont http://www.k-net.bosai.go.jp pour le réseau K-NET and http://www.kik.bosai.go.jp pour le réseau KiK-net \cite{japon_key}. 
 
\begin{figure}
{\caption{Distribution des stations du reseau KiK-net. Les couleurs représentent la profondeur des puits de forage dans les station. Le carré en jaune localise le centre DMC.}
\label{knet}}
{\includegraphics[width=10cm]{../ch2/data/jp2}}
\end{figure}

\begin{table}
	\begin{center}
	\begin{tabular}{ l c r }
		\hline
		Profondeur(en m) & Nombre de stations \\
		\hline
		100~149 & 415 \\
		150~249 & 179 \\
		250~499 & 41 \\
		500~999 & 13 \\
		1000~1999 & 12 \\
		2000~ & 9 \\
		Total & 699 \\
		\hline
	\end{tabular}
	\end{center}
	\caption{ Répartition en profondeur des puits d'installation des stations du réseau KiK-net. Source \cite[p.~66]{japon_key}}
\end{table}

\subsection{Le reseau K-NET}

Le terme K-NET signifie “Kyoshin network” ce qui signifie réseau accélérometriques. La distance moyenne entre les stations est de 20km \cite[p.~66]{japon_key}. Toutes les stations sont équipées d'accélérometriques de même type, K-NET95, qui sont installées \`a la surface du sol. Actuellement, le nombre de stations est de 1030 et ce montant varie selon que des stations sont ajoutées ou supprimées sur le réseau. La figure \ref{knet2} montre la distribution des stations dans le réseau K-NET.

\begin{figure}
	\caption{Distribution des stations du réseau K-NET. Les cercles en bleu et rouge représentent les stations qui contiennent les sismographes K-NET95 et K-NET02 respectivement. Le carre en jaune localise le centre DMC.}
	\label{knet2}
	\includegraphics[width=10cm]{../ch2/data/jp1}
\end{figure}

\subsection{Collection et publication de données}

Le centre de gestion de flux de données (Data Managment center, DMC) de NIED se trouvant \`a Tsukaba . Il unifie toutes les stations d'observation \`a travers une ligne téléphonique public. quand un séisme a eu lieu, l'agence japonais en météorologie JMA(Japan Meteorological Agency) détermine ses paramètres sources (amplitude et localisation) et les distribuer par satellite. Toutes les données numériques collectées par le JMA avec une magnitude supérieur \`a 3 sont analysées et distribuées sur le site officiel quelques heures après sous un format propre au réseau K-NET. Un utilisateur peut sélectionner des événements ou des stations avec une combinaison des critères de téléchargement. Toute les données et les informations sont aussi disponibles sur un serveur FTP pour le K-NET et un autre pour le réseau KiK-net \cite{japon_key}.

\section{Le programme GEOFON}

GEOFON est un réseau sismique large bande global créé par GeoForschungsZentrum (GFZ). Ce réseau a vu le jour en 1993 comme l'un des pilier du programme GEOFON. Le programme et son réseau sismique ont été établis pour fournir des données de haute qualité \`a travers un réseau sismique large bande \`a des fins de recherche scientifique et de favoriser des normes communes dans la communauté sismologique. Le réseau a évolué vers l'acquisition et la transmission de données en temps réel tout en conservant des données de haute qualité à travers le réseau large bande. Au jourd' hui le réseau GEOFON joue un rôle de premier plan en matière de sismologique globale fournissant des données de haute qualité pour la quasi-totalité des projets fondamentaux et appliqués \`a des recherches en sismologie globale ou régionale au GFZ et \`a une communauté beaucoup plus large. Le réseau de GEOFON est exploité conjointement avec plus de 50 partenaires internationaux \cite[p.~152]{eystein_key}. Le fonctionnement des stations est le plus souvent assuré par des partenaires locaux avec le GFZ, permettant au réseau (mondial) de bien avancé techniquement. Le projet se divise en deux parties: un réseau global permanent de sismomètre large bande, un nombre varie de réseau mobile et le centre de données de GEOFON.

\subsection{Le réseau permanent}

Le réseau sismique permanent a deux objectifs majeurs : l'un est de remplir au moins certaines lacunes dans le réseau global en coopération et en coordination avec d'autre réseau de membres de la fédération du réseau de sismographes numériques (FDSN, l'autre fait important est la densification du réseau FDSN pour des études de haute résolution de la sismicité régionales, l'étude de la structure de la terre en mettant \`a jour des centres d'observation sismologique avec des équipements large bande moderne dans certaines régions (Fig. \ref{geo1}). 


Le réseau contient plus de 54 stations dans tous les continents. La coopération \`a plusieurs niveaux avec des programme similaires comme IRIS, MedNet, Pacific21 et avec d'autre reseaux et institution géophysique dans plusieurs pays fait que le réseau GEOFON a connu une croissance beaucoup plus rapide que prévu. Les stations du réseau sont équipées des capteur VBB Streckeisen STS-2, d'un numériseur adapté de 24-bit. Dans plusieurs site les sismomètres STS-1 sont utilisés.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{../ch2/data/pgeofon}
	\label{geo1}
\end{figure}
\FloatBarrier

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{../ch2/data/pgeofon1}
	\caption{ Apercu de la repartition des stations du réseau permanant GEOFON. Source \cite{eystein_key}}
	\label{geo222}
\end{figure}
\FloatBarrier

Les triangles rouges représentent les stations en ligne (Fig. \ref{geo222}), celles en jaune sont les stations hors ligne. Les réseaux partenaires \`a GEOFON (représentés par les cercles en jaune) dans la région EuroMed est globalement acquis conjointement au GFZ via internet pour former le réseau virtuel GEVN(qui est une extension du GEOFON).

\subsection{Processeur de communication sismologique(SeisComp)}

Le cœur du réseau GEOFON se trouve dans le logiciel \textbf{SeisComp}(Seismological Communication Processor, figure \ref{scmp}\cite{sep_key}). C'est un concept pour un système sismographique en réseau independant du fabriquant, \`a l'origine développé pour le réseau GEOFON et dans le projet MEREDIAN qui est devenu entre temps un standard en Europe et dans le monde entier. Sa tache est résumée sur sept piliers:
	\begin{itemize}
 		\item acquisition de données
 		\item enregistrement de données 
 		\item communication en temps réel entre station
 		\item surveillance et contrôle
 		\item traitement automatique en temps réel de données (avec contrôle de qualité, détection et localisation d'événement)
 		\item archivage
 		\item distribution de données dans le centre de données
	\end{itemize}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{../ch2/data/scmp}
	\caption{Le processeur de communication sismologique GEOFON (SeisComP). Source \cite[p.~157]{eystein_key}.}
	\label{scmp}
\end{figure}
\FloatBarrier

Le logiciel SeisComp fournit une acquisition standardisée pour toutes sortes de numériseurs commerciaux. Il est adopté comme un protocole d'échange de données en temps réel indépendant du fabricant par les organisations internationales et les grands projets, soutenu par tous les principaux fournisseurs commerciaux de matériel sismologique.
.
Le module d'acquisition et de transmission de données du logiciel SeisComp SeedLink rend facile le traitement avec d'équipement commerciaux. SeisComp est un logiciel libre distribué sous forme de paquet de base, des extension Pyhton et avec des modules supplémentaires.

\subsection{Extension du réseau: Le réseau virtuel GEVN}

Les flux de données dans des 250 \footcite[p.~154]{eystein_key} stations étrangères sont actuellement acquises au Centre de données sismologiques GFZ en parallèle \`a celles du réseau GEOFON formant le réseau virtuel GEVN (GEOFON Extend Virtual Network). Beaucoup de stations font parties des réseaux partenaires \`a GEOFON (principalement en Europe). Cependant, beaucoup de stations internationales (\`a savoir IRIS) et des pays dans la zone de l'Ocean Indien sont utilisées \`a des fins de surveillance sismique globale et régionale.

\subsection{Distribution de données}

Pour la distribution de données sismologiques, le centre de données sismologiques GFZ fournit trois services de base:
\begin{enumerate}
	\item Le service d'information sismiques GEVN(GEOFON Extend Virtual Network)
	\item Le service de données en temps reel GEVN SeedLink
	\item L'archivage de données sismiques GFZ
\end{enumerate} 


\section{Le réseau sismique mise au point en Haïti}

Après le séisme dévastateur du 12, l’Unité Technique de Sismologie(UTS), une  entité publique créée le 7 février 2011 par décision du Ministère des Travaux Publics Transports et Communications(MTPTC), Président du Conseil d’Administration du Bureau des Mines et de l’énergie (BME), a réussi à implanter le réseau de surveillance sismique national. Les attributions et la mission de l'UTS sont\cite[p.~4]{bme_key}:

\begin{itemize}
	\item Surveiller la sismicité locale et régionale liée à l’activité des failles actives par le biais des enregistrements en provenance des stations sismiques et accélérométriques et des mesures de géodésie spatiale par GPS.
	\item Centraliser et archiver les données sismologiques à des fins de recherche en Sciences de la Terre.
	\item Etablir des liens de coopération régionale avec les pays des Caraïbes par l’échange continu de données sismologiques, d’informations et de personnel.
	\item Contribuer à l’information préventive et à la divulgation des connaissances dans le domaine du risque sismique, ainsi qu’à la formation en matière de géologie, géophysique, tectonique, gestion de réseau sismique, etc.
	\item Oeuvrer à la prise en compte de l’aléa sismique dans le cadre de la reconstruction du pays
\end{itemize}

\subsection{Le réseau de sismologique d'Haiti}

L’UTS gère le réseau de surveillance sismique d’Haïti Figure (\ref{hstation}) qui est ainsi déployé sur l’ensemble du territoire national :

\subsection{A. Le réseau de sismomètres}

\begin{enumerate}
	\item Cinq(5) stations large-bande de type Nanometrics à transmission satellitaire installées à Port-au-Prince, à Léogane, à Jacmel, au Cap-Haïtien et à Hinche.
	\item Deux (2) autres stations large-bande à transmission satellitaire à installer au Môle
Saint-Nicolas et à Jérémie.
	\item Le réseau local est complété par un réseau virtuel autour d’Haïti comprenant quatre (4)
stations régionales de l’USGS (Cuba, Jamaïque, République Dominicaine et Grand Turk) et deux
(2) stations de la République Dominicaine.
	\item Six (6) sismomètres Guralp large bande CMG-3T à 3 composantes avec numériseurs à déployer à travers le territoire national.
\end{enumerate}

\subsection{ B. Le réseau d’accéléromètres }

Les accéléromètres enregistrent les forts séismes et permettent une appréciation rapide des accélérations générées par ces séismes. Le réseau accélérométrique est essentiellement concentré sur la zone de Port-au-Prince. 
\begin{enumerate}
	\item Six (6) accéléromètres Netquakes déployés à Delmas (BME), Laboule, Hôtel le Plaza (rue Capois), Ambassade américaine (Tabarre), Bureau de la Primature (bicentenaire) et aux Cayes. Ces appareils travaillent sur déclenchement et fournissent les données en temps réel.
	\item Six (6) accéléromètres kinémétriques (K2) installés à Bourdon (Hôtel Montana), Gardes-Cotes, Saint-Marc, Grand-Goave et Cap-Haitien.Les données de ces accéléromètres sont téléchargées sur place par l’UTS et ne peuvent pas être intégrées au système d’analyseen temps réel.
\end{enumerate}

\subsection{C. Le réseau de GPS}

Ce réseau est composé de 6 stations GPS fixes, logées sur les sites de la DIGICEL et dont les
données sont transmises en temps réel à l’UNAVCO et de plus d’une centaine de sites de
répétition distribués sur tout le territoire national et mesurés régulièrement depuis 2003
par les techniciens du BME. Les données sont traitées par l’Université de PURDUE (Indiana,
USA)

\begin{figure}{
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{../ch2/data/rhaiti.png} 
	\caption{Répartition des stations sismiques en Haïti. Stations nanometrics (jaune), sismomètres Guralp (noir). Source \cite{bme_key}.}
	\label{hstation}}
\end{figure}
\FloatBarrier

\subsection{Le Centre National de Données}

L’UTS gère le Centre National de Données (CND) basé à Delmas au BME. Il fonctionne 24/7 et est constitué d’un serveur et d’ordinateurs (stations de travail) munis de logiciels appropriés. Cet équipement permet d’enregistrer les données issues des stations sismiques, de les traiter, les archiver et d’effectuer des échanges avec les centres de données internationaux. L’UTS émet régulièrement des bulletins d’information à l’intention de la population et des autorités chargées de la Protection civile. Le personnel de l’UTS est constitué d’opérateurs de réseaux et d’informaticiens formés à l’Observatoire Volcanologique et Sismologique de la Martinique\cite[p.~4]{bme_key}.

\subsection{La gestion des flux de données}

 A UTS, Le logiciel SeisComP3, développée par le GFZ est utilisé pour le traitement et l'archivage de données sismiques. Ce logiciel, nous l'avions presente dans la section 2.4. 


\section{Synthèse et Perspectives }

Le Japon dispose d’un réseau accélérométriques dense par rapport \`a sa superficie\footnote{Seismic Observation Network Operated by NIED} (environ 1000 stations sur le territoire). Certaines stations sont constituées de deux accéléromètres, pour étudier la modification des ondes sismiques par les couches superficielles du sol. L’accélération du sol, enregistrée avec précision sur tout le territoire, a atteint des valeurs très élevée(supérieures à 0,5g) sur une zone très étendue. Le réseau GEOFON quand \`a lui est d’un cadre beaucoup plus large et ne vise pas les mêmes objectifs que le projet que  nous voulons réaliser, cependant, le logiciel de gestion de flux  qui est au cœur de ce réseau est utilisé dans beaucoup d’autre projets internationaux, notamment le réseau qui existe en Haïti. Le protocole de communication de données sismiques SEED developpé par GEOFON est un standard international. 

Contenu du fait qu'il existe déjà un système de surveillance sismique Haïti, alors pourquoi un nouveau réseau ?

Contenu des aspects sismologiques et technologiques d'un projet de surveillance sismique, l'attention doit être portée sur:
\begin{itemize}
	\item La taille et la disposition du réseau sismique proposé(cela devrait affecter le choix du type de liaisons de transmission pour la transmission de données sismiques des stations éloignées vers le centre);
	\item Le niveau de sismicité à surveiller - en d'autres termes, la quantité de données que l'on traitera (cela devrait affecter l'équipement de transmission de données, les capacités en temps réel et hors ligne du centre de traitement central);
	\item Quelle est la précision et l'emplacement du site d'enregistrement central du réseau?
(cela affectera le nombre de stations et la disposition du réseau);
	\item L'étendue d'une plage dynamique et d'une résolution souhaitées pour les données acquises sur le réseau (cela devrait influencer le choix de la technologie pour l'acquisition de données, ainsi que le type de capteur et l'enregistreur de données); 
	\item Le degré de fiabilité technique que l'on attend du système (cela devrait affecter le choix des liaisons de transmission de données, la quantité de matériels \`a utiliser comme les disques de duplication automatique, les ordinateurs, etc.);
	\item La robustesse souhaitée du système en termes de fonctionnement tout au long des séismes nuisibles (cela devrait influencer la sélection des liens de transmission de données, des utilitaires de sauvegarde de puissance pour les stations éloignées et le site d'enregistrement central, et enfin, mais pas le moindre, de la vulnérabilité sismique de l'immeuble qui abrite le site de traitement.
\end{itemize}

Par rapport au réseau de surveillance sismique existant en Haïti, ce projet peut contribuer \`a:
\begin{itemize}
	\item L'amélioration et augmentation du niveau de sismicité \`a surveiller
	\item L'augmentation du degré de fiabilité de données sismiques traitées
	\item La robustesse du réseau existant
	\item Une plus grande plage d'analyse de données
\end{itemize}

La recherche de precision de données est un processus difficile et très couteux, dans la gestion et l'analyse des flux de données sismiques. Ainsi, le système de gestion de flux de données que nous allons réaliser, contiendra un module pour l'analyse et la classification des signaux par l'algorithme de reconnaissance automatique SVM (SVM, Support Vector Machine, Machine \`a vecteurs de support).

Une fois que les objectifs sont fixés,  nous clarifions l'ensemble des aspects sismologiques et technologiques interdépendants du projet. 
